 \chapter{Lineare Operatoren}
 In diesem Kapitel seien X,Y und Z normierte Räume über $\K=\R$ oder $\K=\C$
 \begin{defi}{}{linOperator}
 \begin{enumerate}[(a)]
   \item Eine Abbildung $T\colon X\rightarrow Y$ heißt linear, wenn gilt
   	\begin{equation}
   		T(\alpha x +\beta y)=\alpha T(x) + \beta T(y)
   	\end{equation}
   	\item Ist $T$ linear, so heißt
   		\begin{align}
   			\operatorname{ker}T &= \{x\in X: T(x)=0\} \text{ der Kern von T}\\ 
   			\operatorname{im}T&=\{y\in Y: \exists x\in X \text{ mit } y=T(x)\} \text{ das Bild von T}
   		\end{align}
   	\item Lineare Abbildungen von $X\rightarrow Y$ heißen Operatoren.
 \end{enumerate}
 \end{defi} 
 
 \begin{bem}{}{kerAndImLinOp}
 Sei $T\colon X\rightarrow Y$ eine lineare Abbildung, dann gilt
 \begin{enumerate}[(a)]
   \item $T$ injektiv $\Leftrightarrow$ $\operatorname{ker}T=\{0\}$
   \item $T$ surjektiv $\Leftrightarrow$ $\operatorname{im}T=Y$
 \end{enumerate}
 \end{bem}
 
 \textbf{Erinnerung: } $T\colon X\rightarrow $ stetig, wenn
 \begin{equation}
 x_n\rightarrow x \Rightarrow T(x_n)\rightarrow T(x)
 \end{equation}
 
 \begin{satz}{}{stetigAndBounded}
 Seien $X,Y$ normierte Räume und $T\colon X\rightarrow Y$ linear. Dann sind folgende Aussagen äquivalent
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item $T$ ist stetig
	\item $T$ ist stetig in 0
	\item $T$ ist beschränkt, d.h. es existiert ein $ M \geq 0$ mit $\norm{T(x)}\leq M\norm{x}$ für alle $x\in X$
	\item $T$ ist gleichmäßig beschränkt
 \end{enumerate}
 \end{satz}
 
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 
 \begin{defi}{}{}
 Sei $T\colon X\rightarrow Y$ beschränkt. Setze
 \begin{equation}
 \norm{T} = \operatorname{inf}\{M>0\mid \norm{Tx}\leq M\norm{x} \text{ für alle } x\in X\}
 \end{equation}
 
 \end{defi}
 
 \begin{bem}{}{LVektorraum}
 \begin{enumerate}[(a)]
   \item
   $\norm{T}=\sup\limits_{x\neq0}\left\{\frac{\norm{Tx}}{\norm{x}}\right\}=\sup\limits_{\norm{x}=1}\norm{Tx}=\sup\limits_{\norm{x}\leq1}\norm{Tx}$
   \item $\norm{Tx}\leq \norm{T}\norm{x}$
   \item Bezeichnung: $\mathscr{L}(X,Y)=\{T\colon X\rightarrow Y\mid T \text{ linear und stetig}\}$ und $\mathscr{L}(X):=\mathscr{L}(X,X)$\\
   			Desweitern ist $\mathscr{L}(X,Y)$ bezüglich
   			\begin{align*}
   				(S+T)(x)&= Sx+Tx\\
   				(\lambda T)(x) &= \lambda Tx
   			\end{align*}
   	ein Vektorraum.
 \end{enumerate}
 \end{bem}
 
 \begin{satz}{Operatornorm}{Operatornorm}
 \begin{enumerate}
   \item $\norm{T}=\sup\limits_{\norm{x}\leq 1}\norm{Tx}$ ist eine Norm auf $\mathscr{L}$(X,Y)) die sogenannte Operatornorm.
   \item Ist $Y$ ein Banach-Raum, dann ist auch $\mathscr{L}(X,Y)$ ein Banach-Raum
 \end{enumerate}
 \end{satz}
 
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 
 
 \begin{bem}{}{}
 \begin{enumerate}[(a)]
   \item Falls X=Y, so ist $\mathscr{L}(X)$ eine Algebra (d.h. ein linearer Raum mit Verkettung als Multiplikation)
   \begin{equation}
   (T_1\circ T_2) = T_1(T_2x)
   \end{equation}
   \item Falls X vollständig ist, dann ist $\mathscr{L}(X)$ eine Banach-Algebra\\
   \textbf{Bsp:} $X=\R^n$ und $\mathscr{L}(X)= $ n$\times$n-Matrizen
 \end{enumerate}
 \end{bem}
 \begin{lemma}{}{VerkettungOper}
 Sei $T_1\in\mathscr{L}(X,Y), T_2\in\mathscr{L}(Y,Z)$. Dann ist
 \begin{equation*}
 T_2\circ T_1\in \mathscr{L}(X,Z) \text{ und } \norm{T_2\circ T_1}\leq \norm{T_1}\cdot \norm{T_2}
 \end{equation*}
 
 \end{lemma}
 
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 
 \begin{bsp}{}{}
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Sei $X=C^0([0,1],\K)$ mit $\K\in\{\R,\C\}$ dem Operator 
   \begin{align*}
   T\colon X&\rightarrow \K\\
   		f&\mapsto f(0)
   \end{align*}
   dann ist $\norm{T}=1$
   \item Sei $X=C^1([0,1],\K) $ mit der Norm $\norm{f}=\norm{f}_{\infty}+\norm{f'}_{\infty}$ und dem Operator
   \begin{align*}
   		T\colon X&\rightarrow \K\\
   		f&\mapsto f(0)+f'(1)
   \end{align*}
   dann ist $\norm{T}=1$
   \item $X=C^1([0,1],\K)$ mit der Norm $|||f|||=\max\{\norm{f}_{\infty},\norm{f'}_{\infty}\}$. Diese ist äquivalent zur Norm in (ii). Dann ist aber
   $\norm{T}=2$
   \item $X=C^0([0,1],\K)$ mit dem Operator 
	   	\begin{align*}
	   		T\colon X&\rightarrow \K\\
	   		f&\mapsto \int_0^1f(t)\text{d}t
	   \end{align*}
	   dann ist $\norm{T}=1$
	\item allgemeiner: Gegeben sei Operator $T_g $ mit $f\mapsto\int_0^1f(t)g(t)\text{d}t$ mit $f,g\in C^0([0,1],\K)$. Dann gilt 
		\begin{equation*}
		\norm{T_g}=\int_0^1|g(t)|\text{d}t
		\end{equation*}
 \end{enumerate}
 \end{bsp}
 
 Es folgen weiter Beispiele.
 
 \begin{bsp}{Operatoren auf Folgenräumen}{bspfolgenspace}
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Sei $c=\{x\in\mathscr{l}^{\infty}\mid x \text{konvergiert}\}$ mit dem Operator
   		\begin{align*}
   			T\colon c&\rightarrow \K\\
	   		x&\mapsto \lim\limits_{n\rightarrow\infty}x_n
   		\end{align*}
   		gegeben. Dann gilt $\norm{T}=1$
   	\item Sei $c_{00}=\{x\in\K^{\N}\mid x_n\neq 0 \text{ für höchstens endlich viele }n\in\N\}$. Sei $a_{ij}\in\R^{\N\times\N}$ eine "`unendliche
   	Matrix"'. Setze
	\begin{equation*}
		(Tx)_i = \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij}x_j \hspace{3em}\text{ mit } i\in\N, x\in c_{00}
	\end{equation*}
	Dies sind für Anwendung interessante Matrizen, da sie $\ell^1,\ell^2$ und $\ell^{\infty}$ invariant lassen.
		\begin{enumerate}
		  \item[($\alpha$)] $T\in\mathscr{L}(\ell^1)\Leftrightarrow \sup\limits_{j\geq 1}\sum_{i=1}^{\infty}|a_{ij}|<\infty$
		  \item[($\beta$)] $T\in\mathscr{L}(\ell^{\infty})\Leftrightarrow \sup\limits_{i\geq 1}\sum_{j=1}^{\infty}|a_{ij}|<\infty$
		  \item[($\gamma$)] $T\in\mathscr{L}(\ell^p,\ell^q)\Leftrightarrow
		  \sum^{\infty}\limits_{i=1}\left(\sum^{\infty}\limits_{j=1}|a_{ij}|^p\right)^{\frac{p'}{p}}<\infty$ für $\frac{1}{p}+\frac{1}{p'}=1$
		\end{enumerate}
 \end{enumerate}
 \end{bsp}
 
 Als nächstes betrachten wir als weitere Beispielklasse die Integraloperatoren, welche mir den Differntialoperatoren eine wichtige Rolle in
 Anwendungen spielen.
 
 \begin{bsp}{Integraloperatoren}{integraloperator}
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Sei $I=[a,b]$ und $K\colon J\times J\rightarrow\K$ stetig. Für $f\in C^0(J)$ definiere
   		\begin{equation}
   			(Tf)(t):=\int_a^bk(t,s)f(s)\text{d}s \text{ mit } t\in J
   		\end{equation}
   	Dann ist T ein Operator von $C^0([0,1])\rightarrow C^0([0,1])$
   	\item Integraloperator auf L$([0,1]^2)$\\
   		Sei $k\in \operatorname{L}([0,1]^2)$ und $f\in \operatorname{L^2([0,1])}$. Setze 
   		\begin{equation*}
   			(Tf)(x) := \int_0^1k(x,y)f(y)\text{d}y
   		\end{equation*}
   		Dann gilt: T$\colon$ $\operatorname{L}^2[0,1]\rightarrow \operatorname{L}^2[0,1]$ ist stetig mit $||\operatorname{T}||\leq||x||$
   	\item schwach singuläre Operatoren: Setze 
   		\begin{equation*}
   		k(x,y)=\left\{\begin{array}{cl}|x-y|^{-\alpha}& , x\neq y \\ 0 & , \text{sonst}\end{array}\right \text{ für } \alpha\in(0,1).
   		\end{equation*}
   		Dann $T\colon C[0,1]\rightarrow C^0[0,1]$
 \end{enumerate}
 \end{bsp}
 
 \begin{bsp}{}{diffOperatoren}
 \begin{enumerate}[(i)]
	 \item eindimensionaler Fall:\\ 
		 Sei $X=C^1[0,1]$ und $Tf=f'$\\
		 Dann ist $T\colon (C^1[0,1],\norm{\cdot}_{\infty})\rightarrow(C[0,1],\norm{\cdot}_{\infty})$ unstetig, weil $f_n(t)=t^n$ die Supremumsnorm
		 $\norm{f}_{\infty}=1$ besitzt aber für die Operatornorm $\norm{Tf_n}_{\infty}=\sup\limits_{t\in[0,1]}nt^{n-1}=n$ gilt und sie somit nicht beschränkt
		 und auch nicht stetig ist.\\
		 Setzen wir aber $T\colon(C^1[0,1],\norm{\cdot}_{C^1})\rightarrow(C[0,1],\norm{\cdot}_{\infty})$, so ist T stetig, weil $\norm{Tf}_{\infty}\leq
		 \norm{f}_k$ ist. Allgemein gilt $(C^1[a,b],\norm{\cdot}_{C^k})$ ist ein Banach-Raum für alle $k\in\N$, wobei die Norm durch
		 $\norm{f}_{C^k}=\sum\limits_{i=0}^k\norm{f^{(i)}}_{\infty}$ gegeben ist.
	\item n-dim Variante:\\
		Sei $\Omega\in\R^n$ offen und $f\in C^k(\Omega)$. Setze
		\begin{equation*}
			D^{\alpha}f=\frac{\partial^{\alpha_1}{\ldots\partial^{\alpha_n}}}{\partial^{\alpha_1}_{x_1}{\ldots\partial^{\alpha_n}_{x_n}}}f \text{ mit }
				\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n) \text{  und } |\alpha|=\alpha_1+\ldots+\alpha_n
		\end{equation*}
		Sei $\Omega\subset\R^n$ offen und beschränkt sei
		\begin{equation*}
		C^k(\bar{\Omega}):=\{f\colon \Omega\rightarrow\K\mid f\text{ k-mal stetig diffbar für alle $\alpha$ mit $|\alpha|<k$ mit $D^{\alpha}f$
		stetig auf $\bar{\Omega}$ fortsetzbar.}\}
		\end{equation*}
		Dann ist $C^k(\bar\Omega)$ versehen mit
		\begin{equation*}
			\norm{f}_{C^k(\bar\Omega)}:=\sum_{|\alpha|\leq k} \norm{D^{\alpha}f}_{\infty}
		\end{equation*}
		ein Banach-Raum.
		Weiter ist $T: C^k(\bar\Omega)\rightarrow C(\bar\Omega)$ mit
		\begin{equation*}
			Tf=\sum_{|\alpha|\leq k}a_{\alpha}D^{\alpha} \text{ mit } a_{\alpha}\in\K
		\end{equation*}
		ein stetiger Operator von $C^k(\bar\Omega)$ nach $C(\bar\Omega)$
	\item spezielles Beispiel:\\
		Laplace Operator: $\Delta:=\pdv[2]{}{x_1}+\ldots+\pdv[2]{}{x_n}$\\
		wihtige Funktionenräume: Hölder bzw. Lipschitz-Räume:
		\begin{equation*}
			C^{\alpha}(\R^n):=\left\{f\colon \R^n\rightarrow\K\mid f\text{ stetig und beschränkt},\sup\limits_{x\neq
			y}\left\{\frac{|f(x)-f(y)|}{|x-y|}\right\}<\infty\right\}
		\end{equation*}
		für $0<\alpha<1$
\end{enumerate}
 \end{bsp}
 
 \begin{bsp}{}{}
 $T:\colon X\rightarrow Y,\operatorname{dim}X<\infty\Rightarrow T$ stetig
 \end{bsp}
 
 \begin{defi}{}{funktional}
 Sei X ein normierter Raum
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Ein Operator $T\colon X\rightarrow \K$ heißt \underline{Funktional}
   \item Der Raum $\mathscr{L}(X,\K)$ aller \underline{stetiger} Funktionale auf $X$ heißt \underline{Dualraum} von $X$ und wird mit $X'$ bezeichnet.
 \end{enumerate}
 \end{defi}
 
 \begin{satz}{}{DualraumBanachRaum}
 Sei X ein normierter Raum. Dann ist $X'$ versehen mit 
 \begin{equation}
 	\norm{x'}=\sup\limits_{\norm{x}\leq1}|x'(x)|
 \end{equation}
 ein Banach-Raum.
 \end{satz}
 
 \begin{proof}
 Folgt direkt aus Satz \autoref{th:Operatornorm}
 \end{proof}
 
 \begin{bem*}{}{}
 Die Existenz von nicht trivialen Funktionalen ist nicht trivial!
 \end{bem*}
 Im folgenden werden wir einige Dualräume von den schon bekannten Beispielen "`per Hand"'bestimmen.
 
 \begin{satz}{Dualraum Folgenräume}{dualrFolgenr}
 Sei $1\leq p <\infty$ und $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Dann ist 
   		\begin{align*}
   			T\colon \ell^q&\rightarrow (\ell^p)'\\
   			(Tx)y &=\sum_{n=1}^{\infty}x_ny_n \hspace{3em} x\in \ell^q,y\in \ell^p
   		\end{align*}
   		ein isometrischer Isomorphismus.
   	\item Ebenso zwischen $\ell^1$ und $c_0$
 \end{enumerate}
 \end{satz}
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 \begin{bem*}{}{}
 Satz \autoref{dualrFolgenr} bedeutet
	 \begin{enumerate}[(a)]
	   \item ($\ell^p$)' = $l^q$, $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$ für $1\leq p < \infty$
	   \item $(c_0)'=\ell^1$
	   \item Vorsicht: $(\ell^{\infty})'\subsetneqq \ell^1$
	 \end{enumerate}
 \end{bem*}
 
 \begin{defi}{Kompakter Operator}{kompOperator}
 Seien $X,Y$ normierte Räume und $B=\{x\in X\mid\norm{x}\leq 1\}$
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item Ein Operator $T\colon X\rightarrow Y$ heißt kompakt, wenn $T(B)$ relativ kompakt ist, d.h. $\overline{T(B)}$ ist kompakt
   \item $K(X,Y):=\{T\colon X\rightarrow Y\mid \text{ T kompakt} \}$ und $K(X):=K(X,X)$
 \end{enumerate}
 \end{defi}
 
 \begin{bem}{}{}
 \begin{enumerate}
   \item $T\colon X\rightarrow Y $ kompakt $\Leftrightarrow$ $T$ bildet beschränkte Mengen auf relativ kompakte Mengen ab. $\Leftrightarrow$ Für jede
   beschränkte Folge $x_n\in X$ besitzt $Tx_n\subset Y$ eine konvergente Teilfolge.
   \item $K(X,Y)\subseteq\mathscr{L}(X,Y)$
   \item $\operatorname{dim}x\leq\infty\Rightarrow T\colon X\rightarrow Y$ ist kompakt
   \item $T\in\mathscr{L}(X,Y),\operatorname{dim}(\operatorname{im}T)<\infty\Rightarrow T$ ist kompakt\newline [$T(B)$ beschränkt und abg.
   $\rightarrow$ Satz von Heine Borel]
 \end{enumerate}
 \end{bem} 
 
 \begin{satz}{}{KRaumBanachRaum}
 Sei $X$ ein normierter Raum, $Y$ ein Banach-Raum. Dann ist $K(X,Y)$ ein abgeschlossener Teilraum von $\mathscr{L}(X,Y)$ und insbesondere ein
 Banach-Raum.
 \end{satz}
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 
 \begin{kor}{}{}
 Seien $X,Y$ Banach-Räume. Seien weiter $T\in \mathscr{L}(X,Y),(T_n)\in\mathscr{L}(X,Y)$ und gelte $\operatorname{dim}(\operatorname{img}T_n)<\infty$
 für alle n. Gilt zudem $\norm{T_n-T}\rightarrow 0 $ so ist $T$ kompakt.
 \end{kor}
 \begin{proof}
 $T_n$ kompakt wegen $\operatorname{dim}(\operatorname{im}T_n)<\infty$ und weiters folgt aus Satz \autoref{th:KRaumBanachRaum}
 \end{proof}
 
 \begin{bem*}{}{}
 Gilt auch umgekehrt? Nein!
 \end{bem*}
 
 \begin{lemma}{}{}
 Seien $X,Y,Z$ Banach-Räume, $T\in\mathscr{L}(X,Y),S\in\mathscr{L}(Y,Z)$.\\ Ist $T$ oder $S$ kompakt, so ist $S\cdot T$ kompakt.
 \end{lemma}
 \begin{proof}
 
 \end{proof}
 Kompaktheit von Integraloperatoren zeigen wir mittels des Satzes von Arzela-Ascoli.
 
 \begin{satz}{Satz von Arzela-Ascoli (Ana III)}{ArzelaAscoli}
 Sei $(X,d)$ ein kompakter Raum, $M\subset C(X)$. Sei 
 \begin{enumerate}[(i)]
   \item M beschränkt
   \item M abgeschlossen
   \item M gleichgardig stetig, d.h. 
   		\begin{equation*}
   			\forall\epsilon>0\exists\delta>0\forall f\in M:\operatorname{d}(x,y)<\delta\Rightarrow|f(x)-f(y)|<\epsilon
   		\end{equation*}
 \end{enumerate}
 dann ist M kompakt.
 \end{satz}
 \begin{bsp}{}{}
 Sei $k\colon [0,1]\times[0,1]\rightarrow\R$ stetig. Sei
 \begin{align*}
 T\colon C[0,1]&\rightarrow C[0,1]\\
 (Tf)(x):=\int_0^1k(x,y)f(y)\text{d}y
 \end{align*}
 Dann ist $T$ kompakt, denn\\
 M = $T(B_r(0))$ beschränkt. M gleichgradig stetig (ÜA) $\Rightarrow$ M relativ kompakt
 \end{bsp} 
 
 \begin{defi}{L$^p$-Räume}{}
 $(X,\sigma,\mu)$ Maßraum, $1\leq p<\infty,f\colon x\rightarrow\K$ messbar\\
 Dann:
 \begin{align*}
 	\norm{f}_p&:=\left(\int_X |f|^p\text{d}\mu\right)^{\frac{1}{p}}\\
 	\mathcal{L}^p &:= \{f\colon X\rightarrow \K \text{ messbar }\mid\norm{f}_p<\infty\}\\
 	\mathcal{N}(\mu)&:=\{f(x)\in \mathcal{M}(\mu)\mid f=0 \text{ f.ü.} \} \text{ $\mathcal{N}(\mu)$ ist UVR von $\mathcal{M}(\mu)$ und } f\sim
 	f\Leftrightarrow f-g\in\mathcal{N}(\mu)
 \end{align*}
 Weiter gilt
 \begin{align*}
 \text{M}(\mu)&:= \mathcal{M}(\mu)\setminus\mathcal{N}(\mu)\\
 \text{L}(X,\mu,\sigma)&:=\mathcal{L}(\mu)\setminus\mathcal{N}(\mu)=\{f\in\text{M}(\mu)\mid \norm{f}_p<\infty\}
 \end{align*}
 \underline{Vereinbarung: } Anstelle von [f] schreibe f
 \end{defi}
 \begin{satz}{}{}
 Sei $1\leq p<\infty$. Dann ist L$^p$ ein Banach-Raum.\\
 Gilt speziell p=2, so  ist L$^2(\mu)$ ein Hilbert-Raum bezüglich $(f|g):=\int\limits_Xf\bar g \text{d}\mu$\\
 Weiter gilt, ist $p=\infty:$L$^p$:=$\mathcal{L}^{\infty}\setminus\mathcal{N} = \{f\in \text{M}(\mu)\mid \norm{f}_{\infty}<\infty\}$
 \end{satz}
 \begin{satz}{}{}
 L$^{\infty}$ ist ein Banach-Raum.
 \end{satz}
 Was ist mit den Dualräumen von L$^p$?
 
 \begin{satz}{}{}
 Sei $1\leq p<\infty,(X\Sigma,\mu)$ $\sigma$-endlicher Maßraum. Sei weiter $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$. Dann definiert
 \begin{align*}
 T\colon \text{L}^q(\mu)&\rightarrow \text{L}^p(\mu)'\\
 (Tg)(f)&:=\int_xfg\text{d}\mu
 \end{align*}
 einen isometrsichen Isomorphismus.\\
 m.a.W.: L$^p$($\mu$)'$\cong$L$^q(\mu)$
 \end{satz}
 \begin{proof}[Beweisskizze]
 
 \end{proof}
 
 \begin{satz}{Riesz-Thorin (Interpolation)}{}
 Seien
 \begin{equation*} 
 1\leq p_0,p_1,q_0,q_1\leq\infty,\hspace{3em}0<\theta<1
 \end{equation*}
 und
 \begin{equation*}
 \frac{1}{p}=\frac{1-\theta}{p_0}+\frac{\theta}{p_1},\hspace{3em}\frac{1}{q}=\frac{1-\theta}{q_0}+\frac{\theta}{q_1}
 \end{equation*}
 Sei \begin{align*}
  T&\colon\text{L}^{p_0}\rightarrow\text{L}^{q_0} \text{stetig mit Norm} M_0\\
   &\colon\text{L}^{p_1}\rightarrow\text{L}^{q_1} \text{stetig mit Norm} M_1
 \end{align*}
 Dann gilt
 \begin{equation*}
 \norm{Tf}_{\text{L}^q}\leq M_0^{1-\theta}M^{\theta}\norm{f}_p,\hspace{3em}f\in\text{L}^{p_0}\cap\text{L}^{p_1}
 \end{equation*}
 
 \end{satz}
 \begin{bsp}{}{}
 Sei \begin{align*}
  T&\colon\text{L}^{2}\rightarrow\text{L}^{2} \\
   &\colon\text{L}^{1}\rightarrow\text{L}^{1}
 \end{align*}
 $\Rightarrow T\colon \text{L}^p\rightarrow\text{L}^p, 1<p<2$
 \end{bsp}
 
 
 
 